#+TITLE: Соотношение гражданского процессуального права с гражданским, семейным, трудовым, конституционным, административным правом, уголовным процессуальным и арбитражным процессуальным правом.
3. Соотношение гражданского процессуального права с гражданским, семейным, трудовым, конституционным, административным правом, уголовным процессуальным и арбитражным процессуальным правом.
[[file:20200521232617-гражданское_процессуальное_право.org][гражданское процессуальное право]]

* отрасли материального права - гражданское, семейное, трудовое, жилищное, земельное
Наиболее тесная и разносторонняя связь гражданского процессуального права с отраслями материального права - гражданским, семейным, жилищным, трудовым, земельным. В материальном праве содержатся нормы гражданско-процессуального характера, определяющие, например, предмет доказывания, подведомственность дел суду и т.д. Суд, вынося решение по делу, применяет нормы материального права. Нарушение последних или их неправильное применение может привести к отмене судебного решения.

Материальное право регулирует общественные отношения, суще­ствующие вне (до и после) правоприменительной деятельности орга­нов государства и общественности, а процессуальное право регламен­тирует общественные отношения по поводу правоприменительной и правотворческой деятельности. Материальное право является осно­вой права процессуального, нуждается в нем как в способе разрешения конфликтов, санкционирования отдельных дейст­вий и подтверждения юридических фактов.

Одно из условий возникновения гражданского процесса  наличие подведомственного суду материально-правового спора. Иными словами, нарушение норм материального права приводит в действие гражданское процессуальное право, если есть обращение к суду за защитой. С помощью гражданского процессуального права лицо принуждается совершить определенные действия или воздержаться от них для восстановления не только нарушенных субъективных прав, но и законности.

ГПП служит формой принуд осущ-ния гр-пр, сем-пр, тр и других обязанностей. Аппаратом принуждения выступают суд и органы исполнения суд актов. Вместе с тем и ГПП без регулятивного права было бы бесцельным, так как роль ГПП и состоит в защите и охране сущ-щих прав. Связь между матер и проц правом проявляется непосредственно в отдельных институтах и нормах. В ряде случаев нормы матер права, устанавливая форму сделок, предрешают вопрос о доказательствах, которыми могут быть установлены факты возникновения данного правоотношения.
Гражданское процессуальное право служит формой принудитель­ной реализации гражданских, семейных, трудовых и иных обязанно­стей, когда предписания названных отраслей не исполняются сторонами добровольно. Таким образом, гражданское процессуаль­ное право призвано обслуживать определенный комплекс материаль­ных правоотношений.
* административное ! устарело
Взаимосвязь гражданского процессуального права с административным правом проявляется в наличии специального вида гражданского процесса - производства по делам, возникающим из публичных правоотношений. Вопросы подведомственности данных дел суду определены в актах, относящихся к источникам административного права (например, КоАП и др.).

* конституционное
Взаимосвязь гражданского процессуального права с конституционным правом может быть выявлена в двух аспектах: общность источников обеих отраслей права; взаимосвязь с отдельными подотраслями конституционного права (судоустройство и прокурорский надзор).

Связь ГПП с конст-м определяется тем, что принципы организации и деят-ти суда установлены в первую очередь КРФ. ГПП взаимодействует с угол проц правом. Эти отрасли права объединяет прежде всего то, что они регулируют ОО, связанные с осуществлением правосудия в России. В гр проц и угол проц праве имеются схожие по сущности институты и пр-пы.
* уголовное процессуальное
Гражданское процессуальное право теснейшим образом связано с уголовным процессуальным правом, так как обе отрасли являются процессуальными и определяют порядок деятельности одного и того же органа по осуществлению правосудия  суда. Обе отрасли имеют много общих принципов деятельности, сходство в процессуальной форме, во многих правовых институтах (доказывание, рассмотрение дел по первой инстанции, пересмотр судебных актов в кассационном и надзорном порядке).

Однако гражданское процессуальное право и уголовное процессуальное право имеют различия: предметом рассмотрения в гражданском судопроизводстве является гражданское дело, а в уголовном процессе - преступление. Система уголовного процессуального права включает не только деятельность суда, но и органов предварительного следствия и т.д.
* арбитражное процессуальное
Между гражданским процессуальным и арбитражным процессуальным правом много сходства (общность принципов, процессуальной формы), общее проявляется в наличии одноименных правовых институтов и т. д. По сравнению с уголовным процессуальным правом в гражданском процессуальном и арбитражном процессуальном праве более сходен характер спора, рассматриваемого в арбитражном суде и суде общей юрисдикции. Но гражданское процессуальное и арбитражное процессуальное право регламентируют деятельность разных видов судов.
ГПП тесно связано и с арбитражным проц правом. У арбитражного пр-са и гр пр-са много общих институтов: предметом разбирательства дел являются споры о праве, возбуждаемые путем предъявления иска; разбирательство и разрешение дел производится в состязательном порядке с участием сторон и проверкой доказательств, на основе которых должны быть установлены действительные взаимоотношения сторон.

